---
title: "Tema 1"
subtitle: "Solu»õii"
output:
  pdf_document:
    includes:
      before_body: Defs/body.tex
      in_header: Defs/FormatAndDefs.tex
    keep_tex: yes
    toc: no
  html_document:
    fig_caption: yes
    toc: yes
    toc_float:
      collapsed: no
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

### Exerci\c tiul 1
Consider\u am evenimentele urm\u atoare:
\begin{itemize}
  \item[-] $A=\{\mbox{testul considerat este pozitiv}\}$ 
  \item[-] $B=\{\mbox{automobilistul a dep\u a\c sit nivelul de alcool autorizat}\}$
\end{itemize}

\begin{enumerate}
    \item Din ipotez\u a \c stim c\u a $\PP(B) = 0.005$, $\PP(A|B) = \PP(A^c|B^c) = 0.99$. Vrem s\u a g\u asim probabilitatea $\PP(B|A)$. Avem
\begin{align*}
    \PP(B|A) &= \frac{\PP(A\cap B)}{\PP(B)} = \frac{\PP(A|B)\PP(B)}{\PP(B)} = \frac{\PP(A|B)\PP(B)}{\PP(A|B)\PP(B)+\PP(A|B^c)\PP(B^c)}\\
             &= \frac{\PP(A|B)\PP(B)}{\PP(A|B)\PP(B)+\left[1-\PP(A^c|B^c)\right](1-\PP(B))} = \frac{0.99\times0.005}{0.99\times0.005+0.01\times0.995} \approx 0.332.
\end{align*}
    \item C\u aut\u am $p$ a\c sa incat $\PP(B|A)=0.95$. Am v\u azut c\u a $\PP(B|A) = \frac{p\PP(B)}{p\PP(B)+(1-p)(1-\PP(B))}$ de unde
\begin{equation*}
    p = \frac{(1-\PP(B))\PP(B|A)}{(1-\PP(B))\PP(B|A)+(1-\PP(B|A))\PP(B)} = \frac{0.995\times0.95}{0.995\times0.95+0.05\times0.005}\approx0.99973.
\end{equation*}
    \item \c Stim c\u a $\PP(B)=0.3$, prin urmare $\PP(A) = \PP(A|B)\PP(B)+\PP(A|B^c)\PP(B^c) = 0.99\times0.3+0.01\times0.7\approx0.304$ \c si
\begin{equation*}
    \PP(B|A) = \frac{\PP(A|B)\PP(B)}{\PP(A|B)\PP(B)+\PP(A|B^c)\PP(B^c)}\approx 0.9769,
\end{equation*}
de unde tragem concluzia c\u a testul este mult mai fiabil in aceast\u a situa\c tie.
\end{enumerate}

### Exerci\c tiul 2
\begin{enumerate}
\item Consider\u am evenimentele urm\u atoare: 
  \begin{itemize}
    \item[-] $A_i=\{\mbox{suma celor dou\u a zaruri la cea de- a $i$-a aruncare este $5$}\}$
    \item[-] $B_i=\{\mbox{suma celor dou\u a zaruri la cea de- a $i$-a aruncare este $7$}\}$
  \end{itemize}  
Evenimentul $E_n$ se scrie
    \begin{equation*}
        E_n = (A_1^c\cap B_1^c)\cap(A_2^c\cap B_2^c)\cap\dots\cap(A_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\cap A_n.
    \end{equation*}
Aplicand independen\c ta avem c\u a
    \begin{align*}
        \PP(E_n) &= \PP((A_1^c\cap B_1^c)\cap(A_2^c\cap B_2^c)\cap\dots\cap(A_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\cap A_n)\\
                 &\overset{indep.}{=} \PP(A_1^c\cap B_1^c)\times \PP(A_2^c\cap B_2^c)\times\dots\times \PP(A_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\times \PP(A_n)\\
                 &= \PP(A_1^c\cap B_1^c)^{n-1}\PP(A_n).
    \end{align*}
Observ\u am c\u a spa\c tiul st\u arilor la cea de-a $n$-a lansare este $\Om=\{(i,j)|1\leq i,j\leq6\}$ \c si probabilitatea ca suma celor dou\u a zaruri s\u a fie $5$ este $\PP(A_n) = \frac{4}{36}$, deoarece cazurile favorabile sunt $\{(1,4),(2,3),(4,1),(3,2)\}$. Ob\c tinem de asemenea c\u a probabilitatea ca suma s\u a nu fie nici $5$ \c si nici $7$ la prima lansare este $\PP(A_1^c\cap B_1^c) = \frac{26}{36}$, deoarece situa\c tiile in care suma este $7$ sunt $\{(1,6),(2,3),(3,4),(4,3),(5,2),(6,1)\}$.
\par \noindent
In concluzie, probabilitatea evenimentului 
$$
  A=\{\mbox{suma $5$ (a fe\c telor celor dou\u a zaruri) s\u a apar\u a inaintea sumei $7$}\}
$$ 
este 
\begin{align*}
    \PP(A) &= \displaystyle\PP\left(\bigcup_{n=1}^{\infty}E_n\right)=\sum_{n=1}^{\infty}\PP(E_n)=\sum_{n=1}^{\infty}\left(\frac{26}{36}\right)^{n-1}\frac{4}{36}\\
            &= \frac{1}{9}\sum_{n=0}^{\infty}\left(\frac{13}{18}\right)^{n} = \frac{1}{9}\frac{1}{1-\frac{13}{18}}=\frac{2}{5}.
\end{align*}
\item Fie $F_n$ evenimentul ce corespunde la: \textit{in primele $n-1$ arunc\u ari nu a ap\u arut nici suma $2$ \c si nici suma $7$ iar in a $n$-a aruncare a ap\u arut suma $2$} \c si $C_i$ evenimentul ce corespunde la suma celor dou\u a zaruri la cea de-a $i$-a aruncare este $2$. Avem
    \begin{equation*}
        F_n = (C_1^c\cap B_1^c)\cap(C_2^c\cap B_2^c)\cap\dots\cap(C_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\cap C_n
    \end{equation*}
\c si probabilitatea lui $\PP(F_n)$ este
    \begin{align*}
        \PP(F_n) &= \PP((C_1^c\cap B_1^c)\cap(C_2^c\cap B_2^c)\cap\dots\cap(C_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\cap C_n)\\
                 &\overset{indep.}{=} \PP(C_1^c\cap B_1^c)\times \PP(C_2^c\cap B_2^c)\times\dots\times \PP(C_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\times \PP(C_n)\\
                 &= \PP(C_1^c\cap B_1^c)^{n-1}\PP(C_n).
    \end{align*}
Avem $\PP(C_n) = \frac{1}{36}$ (deoarece doar $(1,1)$ ne d\u a suma $2$) \c si $\PP(C_1^c\cap B_1^c) = \frac{36-7}{36} = \frac{29}{36}$. Prin urmare probabilitatea evenimentului c\u autat, pe care il not\u a cu $B$, este
\begin{align*}
    \PP(B) &= \displaystyle\PP\left(\bigcup_{n=1}^{\infty}F_n\right)=\sum_{n=1}^{\infty}\PP(F_n)=\sum_{n=1}^{\infty}\left(\frac{29}{36}\right)^{n-1}\frac{1}{36}\\
            &= \frac{1}{36}\sum_{n=0}^{\infty}\left(\frac{29}{36}\right)^{n} = \frac{1}{36}\frac{1}{1-\frac{29}{36}}=\frac{1}{7}.
\end{align*}
\end{enumerate}
  
### Exerci\c tiul 3
Dac\u a num\u arul de ma\c sini vandute intr-un an de reprezentan\c t\u a este mai mare decat $N$, $X\geq N$, atunci ca\c stigul administratorului este $G=aN$. Dac\u a $X<N$, atunci administratorul vinde $X$ ma\c sini \c si ii r\u aman $N-X$, deci ca\c stigul devine $G=aX-b(N-X)$. Prin urmare avem $$
  G = \left\{\begin{array}{ll}
    aN & \mbox{dac\u a } X\geq N\\
    aX-b(N-X) & \mbox{dac\u a } X<N
  \end{array}\right.
$$
deci 
$$
  \EE[G] = aN\PP(X\geq N)+ \displaystyle\sum_{x=0}^{N-1}[ax-b(N-x)]\PP(X=x).
$$
Din ipotez\u a \c stim c\u a to\c ti intregii $x\in\{0,1,\dots,n\}$ sunt de aceea\c si probabilitate, mai exact \c stim c\u a $X$ este o variabil\u a aleatoare uniform\u a, deci $\PP(X=x)=\frac{1}{n+1}$ (administratorul vinde acelasi num\u ar de ma\c sini cu aceea\c si probabilitate - in realitate nu este cazul !). Ob\c tinem c\u a:
\begin{align*}
  \EE[G] &= aN\displaystyle\sum_{x=N}^{n}\frac{1}{n+1}+\sum_{x=0}^{N}\frac{(a+b)x-bN}{n+1}\\
  &= \frac{aN(n-N+1)}{n+1}+(a+b)\frac{N(N-1)}{2(n+1)}-\frac{bN^2}{n+1}\\
  &=\frac{N[(2n+1)a-b-(a+b)N]}{2(n+1)}.
\end{align*}
Pentru a g\u asi valoarea optim\u a a num\u arului de ma\c sini pe care administratorul ar trebui s\u a le comande este suficient s\u a g\u asim maximul num\u ar\u atorului lui $\EE[G]$. Fie $g(N)=N[(2n+1)a-b-(a+b)N]$ atunci $g'(N)=(2n+1)a-b-2(a+b)N$ de unde rezolvand ecua\c tia $g'(N)=0$ deducem c\u a $N=\frac{(2n+1)a-b}{2(a+b)}$. Mai mult derivata a doua ne d\u a $g''(N) = -2(a+b)<0$ ceea ce ne arat\u a c\u a valoarea g\u asit\u a corespunde maximului.

### Exerci\c tiul 4
Avem c\u a legea lui $X$ este uniform\u a pe mul\c timea $\{1,2,3,4,5,6\}$ iar din defini\c tia lui $Y=X(7-X)$ observ\u am c\u a $Y\in\{6,10,12\}$ cu $\PP(Y=6)=\PP(Y=10)=\PP(Y=12)=\frac{1}{3}$. Ob\c tinem c\u a 
\begin{align*}
  \EE[Y] &= \frac{1}{3}(6+10+12)=\frac{28}{3}\\
  \EE[Y^2] &=  \frac{1}{3}(36+100+144)=\frac{280}{3}\\
  \VV[Y] &= \EE[Y^2] - \EE[Y]^2 = \frac{56}{9}.
\end{align*}
Variabila aleatoare $M_n$ ia valori in aceea\c si mul\c time ca \c si $Y$, $M_n\in\{6,10,12\}$. Pentru a g\u asi legea lui $M_n$ trebuie s\u a calcul\u am $\PP(M_n=x)$ cu $x\in\{6,10,12\}$. 

Pentru evenimentul $\{M_n=6\}$ este necesar ca toate variabilele $Y_i=6$ deci
$$
  \PP(M_n=6)=\PP\left(\bigcap_{i=1}^{n}\{Y_i=6\}\right)=\left(\frac{1}{3}\right)^n.
$$
Dac\u a $\{M_n=12\}$ atunci cel pu\c tin unul din evenimentele $\{Y_i=12\}$ se realizeaz\u a, prin urmare
$$
   \PP(M_n=12)=\PP\left(\bigcup_{i=1}^{n}\{Y_i=12\}\right)=1-\PP\left(\bigcap_{i=1}^{n}\{Y_i\leq 10\}\right)=1-\left(\frac{2}{3}\right)^n.
$$
Pentru a calcula $\PP(M_n=10)$ (f\u ar\u a a face diferen\c ta $1-\PP(M_n=6)-\PP(M_n=12)$) observ\u am c\u a realizarea evenimentului $\{M_n=10\}$ implic\u a realizarea tuturor evenimentelor $\{Y_i\leq10\}$ dar excludem evenimentul in care to\c ti $\{Y_i=6\}$. Astfel
\begin{align*}
  \PP(M_n=10) &= \PP\left(\bigcap_{i=1}^{n}\{Y_i\leq10\}\bigcap\left(\bigcap_{i=1}^{n}\{Y_i=6\}\right)^c\right)\\
  &= \PP\left(\bigcap_{i=1}^{n}\{Y_i\leq10\}\right)-\PP\left(\left(\bigcap_{i=1}^{n}\{Y_i=6\}\right)^c\right)\\
  &=\left(\frac{2}{3}\right)^n-\left(\frac{1}{3}\right)^n.
\end{align*}
### Exerci\c tiul 5
Putem presupune c\u a $\EE[|Y|]<\infty$ deoarece in caz contrar am avea $\infty=\EE[|Y-a|]\leq\EE[|Y-b|]=\infty$. 

S\u a consider\u am cazul in care $m\leq a\leq b$. Avem 
\begin{align*}
  \EE[|Y-b|]-\EE[|Y-a|] &= \EE[(b-Y)\1_{\{Y\leq b\}}]+\EE[(Y-b)\1_{\{Y> b\}}] - \EE[(a-Y)\1_{\{Y\leq a\}}]-\EE[(Y-a)\1_{\{Y> a\}}]\\
  &= (b-a)\EE[\1_{\{Y\leq a\}}]+\EE[(a+b-2Y)\1_{\{a<Y\leq b\}}] + (a-b)\EE[\1_{\{Y\geq b\}}]\\
  &= 2\EE[(b-Y)\1_{\{a<Y\leq b\}}]+(b-a)\left[\EE[\1_{\{Y\leq a\}}]-\EE[\1_{\{Y> a\}}]\right]\\
  &\geq (b-a)\left[2\PP(Y\leq a)-1\right]\geq 0
\end{align*}
deoarece $\PP(Y\leq a)\geq \PP(Y\leq m)\geq \frac{1}{2}$. Dac\u a $m\geq a\geq b$ atunci $-m\leq -a\leq -b$ \c si $-m$ este mediana lui $-Y$ de unde avem concluzia. 

### Exerci\c tiul 6* ^[Exerci\c tiile cu * sunt suplimentare \c si nu sunt obligatorii] \label{Ex6}

Fie parti\c tia $\Pi=\{A_1^{\e_1}\cap A_2^{\e_2}\cap\cdots\cap A_n^{\e_n}\,|\,\e_1,\dots,\e_n=0,1\}$, unde $A^{\e}=A$ dac\u a $\e=1$ \c si $A^{\e}=A^c$ dac\u a $\e = 0$. Atunci $\MF=\MA(\{A_1,\dots, A_n\})$ (algebra generat\u a de $\{A_1,\dots,A_n\}$) coincide cu algebra generat\u a de $\Pi$, prin urmare orice element din $\MF$ poate fi scris ca o reuniune finit\u a (\c si disjunct\u a) de elemente din $\Pi$ (De ce?). Astfel, pentru $B_1, \dots, B_m\in\MF$ exist\u a $\a_1,\dots,\a_{m'}\in\Pi$ a\c sa incat s\u a avem 
$$
  \displaystyle\sum_{i=1}^{m}c_i\PP(B_i)=\sum_{i=1}^{m'}c'_{i}\PP(\a_i').
$$
Este evident c\u a implica\c tia $a)\implies b)$ este adev\u arat\u a. Reciproc, s\u a presupunem c\u a inegalitatea dorit\u a este adev\u arat\u a pentru orice m\u asur\u a de probabilitate cu $\PP(A_i)=0$ sau $1$ pentru to\c ti $i\in\{1,2,\dots,n\}$. Avem deci c\u a \begin{equation}\label{eqEx6}
  \sum_{i=1}^{m'}c'_{i}\PP(\a_i')\geq 0 
\end{equation}
pentru toate m\u asurile de probabilitate cu $\PP(A_i)=0$ sau $1$, $\forall\, i\in\{1,2,\dots,n\}$, prin urmare $\PP(\a_i)=0$ sau $1$ pentru toate elementele $\a_i$ din $\Pi$ (to\c ti atomii). Alegand $P$ a\c sa incat $\PP(\a_i)=1$, pentru un $i$ fixat, \c si $\PP(\b)=0$ pentru $\b\in\Pi, \, \b\neq\a$ ^[putem g\u asi o asemenea m\u asur\u a de probabilitate deoarece odat\u a ce am ales $\PP(\a_i)=1$ am ales \c si valorile pentru $\PP(A_j)$] avem $c'_i\geq 0$ ($i=1,2\dots,m'$). Asta garanteaz\u a c\u a rela\c tia (\ref{eqEx6}) r\u amane valabil\u a pentru orice m\u asur\u a de probabilitate. 

### Exerci\c tiul 7*

Conform rezultatului demonstrat in exerci\c tiul anterior, este suficient s\u a verific\u am rela\c tiile din enun\c t pentru m\u asurile de probabilitate $\PP$ care verific\u a $\PP(A_1)=\cdots=\PP(A_l)=1$ \c si $\PP(A_{l+1})=\cdots=\PP(A_n)=0$, cu $0\leq l\leq n$.

Prin urmare, fie $0\leq l\leq n$ \c si $\PP$ care verific\u a rela\c tiile de mai sus. Dac\u a $l=0$ atunci cele dou\u a formule sunt evident adev\u arate ($0=0$). S\u a presupunem c\u a $l\geq1$ \c si c\u a $1\leq i_1<i_2<\cdots<i_k\leq n$, $k\geq 1$. Dac\u a $i_k\leq l$ atunci $\PP(A_{i_1})=\PP(A_{i_1})=\cdots=\PP(A_{i_k})=1$ de unde avem c\u a 
$$
  \PP(A_{i_1}\cap A_{i_2})=\PP(A_{i_1})+\PP(A_{i_2})-\PP(A_{i_1}\cup A_{i_2})=2-1=1
$$
\c si prin induc\c tie se poate ar\u ata c\u a $\PP(A_{i_1}\cap\cdots\cap A_{i_k})=1$ (altfel se poate folosi inegalitatea lui Bonferroni). Dac\u a $i_k\geq l+1$ atunci $0\leq \PP(A_{i_1}\cap\cdots\cap A_{i_k})\leq \PP(A_{i_k})=0$. Prin urmare $\PP(A_{i_1}\cap\cdots\cap A_{i_k})=0$ sau $1$ dup\u a cum $\{i_1,i_2,\cdots,i_k\}$ este sau nu submul\c time a lui $\{1,2,\cdots,l\}$. Ob\c tinem astfel c\u a suma $S_{k}^{n}$ este egal\u a cu num\u arul de submul\c timi $\{i_1,i_2,\cdots,i_k\}\subset\{1,2,\cdots,l\}$, adic\u a $S_{k}^{n}=\binom{l}{k}$.

Pentru a ar\u ata identitatea de la punctul a) s\u a observ\u am c\u a pentru $l<r$ avem $V_{n}^{r}=0$, pentru c\u a $LHS=V_{n}^{r}=\PP(B)$ unde 
\begin{align*}
  B &= \{\mbox{exact $r$ dintre $A_1,\dots, A_n$ se realizeaz\u a }\}\\
  &= \bigcup_{1\leq i_1<i_2<\cdots<i_r\leq n}\left[\bigcap_{i\in\{i_1,\dots,i_r\}}A_i\cap\bigcap_{j\in\{1,2,\dots,n\}\setminus\{i_1,\dots,i_r\}}A_j^c\right]
\end{align*}
iar $\PP\left(\bigcap_{i\in\{i_1,\dots,i_r\}}A_i\cap\bigcap_{j\in\{1,2,\dots,n\}\setminus\{i_1,\dots,i_r\}}A_j^c\right)=0$ (cum $l<r$ cel pu\c tin una din $A_i$ are probabilitate $0$). De asemenea, s\u a observ\u am c\u a $S_{r+k}^{n}=\binom{l}{r+k}=0$ deci membrul drept 
$$
  RHS=\displaystyle\sum_{k=0}^{n-r}(-1)^k\binom{r+k}{k}S_{r+k}^{n}=0
$$
\c si concluzion\u am c\u a $LHS=RHS=0$.

Dac\u a $l\geq r$ atunci membrul drept devine 
\begin{align*}
  RHS &= \displaystyle\sum_{k=0}^{n-r}(-1)^k\binom{r+k}{k}S_{r+k}^{n} = \displaystyle\sum_{k=0}^{n-r}(-1)^k\binom{r+k}{k}\binom{l}{r+k}\\
  &= \displaystyle\sum_{k=0}^{l-r}(-1)^k\binom{r+k}{k}\binom{l}{r+k}= \binom{l}{r}\displaystyle\sum_{k=0}^{l-r}(-1)^k\binom{l-r}{k}
\end{align*}
unde pentru $r=l$ avem $RHS=1$ iar pentru $r<l$ avem $RHS=0$. In acela\c si timp membrul stang este tot egal cu $1$ atunci cand $l=r$, pentru c\u a $\PP(A_1\cap A_l)=1$ \c si $0$ atunci cand $l>r$. Ultima egalitate rezult\u a din faptul c\u a in descompunerea evenimentului $B$ apar evenimentele de tipul $\bigcap_{i\in\{i_1,\dots,i_r\}}A_i\cap\bigcap_{j\in\{1,2,\dots,n\}\setminus\{i_1,\dots,i_r\}}A_j^c$ in care cel pu\c tin unul dintre $A_i$ \c si $A_j^c$ este de probabilitate $0$. Conform problemei precedente avem rezultatul dorit.

Punctul b) se face in mod similar.
