---
title: "Tema 1"
subtitle: "Solu»õii"
output:
  pdf_document:
    includes:
      before_body: Defs/body.tex
      in_header: Defs/FormatAndDefs.tex
    keep_tex: yes
    toc: no
  html_document:
    fig_caption: yes
    toc: yes
    toc_float:
      collapsed: no
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

### Exerci\c tiul 1

  a) $A$ singur se realizeaz\u a: $A\cap B^c\cap C^c$
  
  b) $A$ \c si $C$ se realizeaz\u a dar nu \c si $B$: $A\cap B^c\cap C$
  
  c) cele trei evenimente se produc: $A\cap B\cap C$
  
  d) cel pu\c tin unul dintre cele trei evenimente se produce: $A\cup B\cup C$
  
  e) cel pu\c tin dou\u a evenimente din cele trei se produc: $\left(A^c\cap B\cap C\right)\cup\left(A\cap B^c\cap C\right)\cup\left(A^c\cap B\cap C^c\right)\cup\left(A\cap B\cap C\right)$
  
  f) cel mult un eveniment se produce: $\left(A^c\cap B^c\cap C\right)\cup\left(A^c\cap B\cap C^c\right)\cup\left(A\cap B^c\cap C^c\right)\cup\left(A^c\cap B^c\cap C^c\right)$
  
  g) niciunul din cele trei evenimente nu se produce: $A^c\cap B^c\cap C^c$
  
  h) exact dou\u a evenimente din cele trei se produc: $\left(A^c\cap B\cap C\right)\cup\left(A\cap B^c\cap C\right)\cup\left(A^c\cap B\cap C^c\right)$ 
  
  i) nu mai mult de dou\u a evenimente nu se realizeaz\u a: $\left(A\cap B\cap C\right)^c$


### Exerci\c tiul 2

  a) "so\c tul are mai mult de 40 de ani dar nu \c si so\c tia sa" = $A\cap C^c$
  
  b) 
  
  \begin{itemize}
  
    \item $A\cap B\cap C^{c}=\{\mbox{ so\c tul are mai mult de 40 de ani dar so\c tia are mai pu\c tin de 40 de ani }\}$, 
    
    \item $A\setminus{(A\cap B)}=\{\mbox{ so\c tul are mai mult de 40 de ani iar so\c tia lui este mai in varst\u a decat el }\}$,
    
    \item $A\cap B^{c}\cap C=\{\mbox{ b\u arbatul are mai mult de 40 de ani iar so\c tia lui este mai in varst\u a decat el }\}$,
    
    \item $A\cup B=\{\mbox{ sau b\u arbatul are mai mult de 40 de ani sau femia este mai tan\u ar\u a decat el }\}$
    
  \end{itemize}
  
  
  c) Avem $A\cap C^c\subset\left(A\cap C^c\right)\cup\left(A\cap B\cap C\right)\cup\left(A^c\cap B\cap C^c\right)=B$

### Exerci\c tiul 3

  a) Reamintim c\u a $d:X\times X\to \RR$ este o distan\c t\u a pe $X$ dac\u a verific\u a urm\u atoarele propriet\u a\c ti:
  
    i) $d(x,y)\geq 0$ (pozitivitate)
    
    ii) $d(x,y)=d(y,x)$ (simetrie)
    
    iii) $d(x,y)=0 \iff x=y$
    
    iv) $d(x,y)\leq d(x,z)+d(y,z)$ pentru orice $x,y,z\in X$ (inegalitatea triunghiului)
    
In cazul problemei noastre obsrv\u am c\u a $d(A,B)\geq 0$ \c si c\u a $d(A,B)=d(B,A)$ deoarece $A\triangle B=B\triangle A$. S\u a presupunem acum c\u a $d(A,B)=0$. Avem $A\triangle B=\left(A\cap B^c\right)\cup\left(A^c\cap B\right)$ iar din $\left(A\cap B^c\right)\cap\left(A^c\cap B\right)=\emptyset$ rezult\u a c\u a
$$
  \PP(A\triangle B)= \PP(A\cap B^c) + \PP(A^c\cap B)=0\Rightarrow \PP(A\cap B^c)=0\;\mbox{\c si}\;\PP(A^c\cap B)=0
$$
de unde $\PP(A)=\PP(A\cap B)=\PP(B)$ deci $A=B$ (a.s.).

Fie $A, B, C\in \MF$. Vrem s\u a ar\u at\u am c\u a $d(A,B)\leq d(A,C)+d(B,C)$. Consider\u am evenimentele elementare $A\cap B\cap C$, $A^c\cap B\cap C$, $A\cap B^c\cap C$, $A\cap B\cap C^c$, $A^c\cap B^c\cap C$, $A^c\cap B\cap C^c$ \c si $A\cap B^c\cap C^c$ \c. Avem urm\u atoarele descompuneri:

\begin{align*}
  A\triangle B &= \left(A\cap B^c\cap C\right)\cup\left(A\cap B^c\cap C^c\right)\cup\left(A^c\cap B\cap C\right)\cup\left(A^c\cap B\cap C^c\right)\\
  A\triangle C &= \left(A\cap B\cap C^c\right)\cup\left(A\cap B^c\cap C^c\right)\cup\left(A^c\cap B\cap C\right)\cup\left(A^c\cap B^c\cap C\right)\\
  B\triangle C &= \left(A\cap B\cap C^c\right)\cup\left(A^c\cap B\cap C^c\right)\cup\left(A\cap B^c\cap C\right)\cup\left(A^c\cap B^c\cap C\right).
\end{align*}

Observ\u am c\u a $A\triangle B\subset\left(A\triangle C\right)\cup\left(B\triangle C\right)$ de unde 

$$
  \PP(A\triangle B)\leq\PP\left(\left(A\triangle C\right)\cup\left(B\triangle C\right)\right)\leq\PP(A\triangle C)+\PP(B\triangle C)
$$

ceea ce arat\u a c\u a $d$ este distan\c t\u a. 
  
  b) Consider\u am evenimentele elementare disjuncte $A\cap B$, $A\cap B^c$, $A^c\cap B$ \c si $A^c\cap B^c$. Avem urm\u atoarea descompunere
  
\begin{align*}
  A &= \left(A\cap B^c\right)\cup\left(A\cap B\right)\\
  B &= \left(A^c\cap B\right)\cup\left(A\cap B\right)
\end{align*}

de unde ob\c tinem c\u a 

$$
  \PP(A)-\PP(B) = \PP(A\cap B^c)+\PP(A\cap B)-\PP(A^c\cap B)-\PP(A\cap B)
$$

ceea ce arat\u a c\u a

$$
  |\PP(A)-\PP(B)|\leq \PP(A\cap B^c)+\PP(A^c\cap B)=\PP(A\triangle B).
$$

### Exerci\c tiul 4
\begin{figure}[ht]
         \centerline{
          \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figs/fig_T1_ex4.pdf}}
          \caption{Interpretare geometric\u a}
          \label{fig_T1_ex4}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Consider\u am un segment de dreapt\u a de lungime $n$ ca \c si in Fig.~\ref{fig_T1_ex4}. O solu\c tie $(x_1,x_2,\dots,x_r)$ a ecua\c tiei $x_1+\cdots+x_r=n$ astfel incat $x_i$ sunt numere intregi strict pozitive, corespunde unei descompuneri a acestui segment de dreapt\u a in $r$ p\u ar\c ti de lungime dat\u a de numere intregi strict pozitive. Cele $r-1$ puncte care determin\u a extremit\u a\c tile acestor segmente (altele decat $P_0$ \c si $P_n$) trebuie s\u a fie alese din cele $n-1$ puncte $P_1,P_2,\dots,P_{n-1}$ \c si acest lucru poate fi f\u acut in $\binom{n-1}{r-1}$ moduri diferite. Prin urmare num\u arul de solu\c tii strict pozitive ale ecua\c tiei $x_{1} + \ldots + x_{r} = n$ este $\binom{n-1}{r-1}$.

\item Fie $y_1=x_1+1$, $y_2=x_2+1$, $\dots$, $y_r=x_r+1$. Observ\u am c\u a $y_i$ sunt numere intregi strict pozitive \c si $y_1+y_2+\cdots+y_r=n+r$. Prin urmare num\u arul de solu\c tii intregi pozitive ale ecua\c tiei $x_{1} + \ldots + x_{r} = n$ este egal cu num\u arul de solu\c tii intregi strict pozitive ale ecua\c tiei $y_1+y_2+\cdots+y_r=n+r$ care am v\u azut c\u a este egal cu $\binom{n+r-1}{r-1}=\binom{n+r-1}{n}$.
\end{enumerate}

### Exerci\c tiul 5

\begin{enumerate}
\item
    \begin{enumerate}
        \item Spa\c tiul st\u arilor $\Om$ este $\Om=\{(O,b),(O,m),(O,s),(N,b),(N,m),(N,s)\}$.
        \item Avem
        \begin{align*}
            A &= \mbox{starea de s\u an\u atate a pacientului este serioar\u a} = \{(O,s),(N,s)\},\\
            B &= \mbox{pacientul nu este asigurat} = \{(N,b),(N,m),(N,s)\},\\
            B^{c}\cup A &= \mbox{sau pacientul este asigurat sau starea acestuia este serioas\u a}\\
                &= \{O,b),(O,m),(O,s),(N,s)\}.
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\item Cum m\u asura de probabilitate $\PP$ corespunde echiprobabilit\u a\c tii pe $\Om$ avem c\u a $\PP((O,b))=\PP((O,m))=\PP((O,s))=\PP((N,b))=\PP((N,m))=\PP((N,s))=\frac{1}{6}$, deci
    \begin{align*}
            \PP(A) &= \PP((O,s))+\PP((N,s)) = \frac{1}{3},\\
            \PP(B) &= \PP((N,b))+\PP((N,m))+\PP((N,s)) = \frac{1}{2},\\
            \PP(B^c\cup A) &= \PP((O,b))+\PP((O,m))+\PP((O,s))+\PP((N,s)) = \frac{2}{3}.
    \end{align*}
\item In acest caz avem
    \begin{align*}
            \PP(A) &= \PP((O,s))+\PP((N,s)) = 0.1+0.1 = 0.2,\\
            \PP(B) &= \PP((N,b))+\PP((N,m))+\PP((N,s)) = 0.1+0.3+0.1 = 0.5,\\
            \PP(B^c\cup A) &= \PP((O,b))+\PP((O,m))+\PP((O,s))+\PP((N,s)) = 0.2+02+0.1+0.1 = 0.6.
    \end{align*}

\end{enumerate}

### Exerci\c tiul 6

  a) Careu: $\frac{\binom{13}{1}\binom{12}{1}\binom{4}{1}}{\binom{52}{5}}=\frac{624}{2598960}=$ `r paste0(format(624/2598960*100, digits = 2), "%")`
  
  b) Full-house: $\frac{\binom{13}{1}\binom{4}{3}\binom{12}{1}\binom{4}{2}}{\binom{52}{5}}=\frac{3744}{2598960}=$ `r paste0(format(3744/2598960*100, digits = 2), "%")`
  
  c) Trei c\u ar\c ti de acela\c si tip: $\frac{\binom{13}{1}\binom{4}{3}\binom{12}{2}\binom{4}{1}\binom{4}{1}}{\binom{52}{5}}=\frac{54912}{2598960}=$ `r paste0(format(54912/2598960*100, digits = 2), "%")`
  
  d) Dou\u a perechi: $\frac{\binom{13}{2}\binom{4}{2}\binom{4}{2}\binom{11}{1}\binom{4}{1}}{\binom{52}{5}}=\frac{123552}{2598960}=$ `r paste0(format(123552/2598960*100, digits = 3), "%")`
    
  e) O pereche: $\frac{\binom{13}{1}\binom{4}{2}\binom{12}{3}\left(\binom{4}{1}\right)^3}{\binom{52}{5}}=\frac{1098240}{2598960}=$ `r paste0(format(1098240/2598960*100, digits = 4), "%")`

### Exerci\c tiul 7
Consider\u am evenimentele urm\u atoare:
\begin{itemize}
  \item[-] $A=\{\mbox{testul considerat este pozitiv}\}$ 
  \item[-] $B=\{\mbox{automobilistul a dep\u a\c sit nivelul de alcool autorizat}\}$
\end{itemize}

\begin{enumerate}
    \item Din ipotez\u a \c stim c\u a $\PP(B) = 0.005$, $\PP(A|B) = \PP(A^c|B^c) = 0.99$. Vrem s\u a g\u asim probabilitatea $\PP(B|A)$. Avem
\begin{align*}
    \PP(B|A) &= \frac{\PP(A\cap B)}{\PP(B)} = \frac{\PP(A|B)\PP(B)}{\PP(B)} = \frac{\PP(A|B)\PP(B)}{\PP(A|B)\PP(B)+\PP(A|B^c)\PP(B^c)}\\
             &= \frac{\PP(A|B)\PP(B)}{\PP(A|B)\PP(B)+\left[1-\PP(A^c|B^c)\right](1-\PP(B))} = \frac{0.99\times0.005}{0.99\times0.005+0.01\times0.995} \approx 0.332.
\end{align*}
    \item C\u aut\u am $p$ a\c sa incat $\PP(B|A)=0.95$. Am v\u azut c\u a $\PP(B|A) = \frac{p\PP(B)}{p\PP(B)+(1-p)(1-\PP(B))}$ de unde
\begin{equation*}
    p = \frac{(1-\PP(B))\PP(B|A)}{(1-\PP(B))\PP(B|A)+(1-\PP(B|A))\PP(B)} = \frac{0.995\times0.95}{0.995\times0.95+0.05\times0.005}\approx0.99973.
\end{equation*}
    \item \c Stim c\u a $\PP(B)=0.3$, prin urmare $\PP(A) = \PP(A|B)\PP(B)+\PP(A|B^c)\PP(B^c) = 0.99\times0.3+0.01\times0.7\approx0.304$ \c si
\begin{equation*}
    \PP(B|A) = \frac{\PP(A|B)\PP(B)}{\PP(A|B)\PP(B)+\PP(A|B^c)\PP(B^c)}\approx 0.9769,
\end{equation*}
de unde tragem concluzia c\u a testul este mult mai fiabil in aceast\u a situa\c tie.
\end{enumerate}

### Exerci\c tiul 8
\begin{enumerate}
\item Consider\u am evenimentele urm\u atoare: 
  \begin{itemize}
    \item[-] $A_i=\{\mbox{suma celor dou\u a zaruri la cea de- a $i$-a aruncare este $5$}\}$
    \item[-] $B_i=\{\mbox{suma celor dou\u a zaruri la cea de- a $i$-a aruncare este $7$}\}$
  \end{itemize}  
Evenimentul $E_n$ se scrie
    \begin{equation*}
        E_n = (A_1^c\cap B_1^c)\cap(A_2^c\cap B_2^c)\cap\dots\cap(A_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\cap A_n.
    \end{equation*}
Aplicand independen\c ta avem c\u a
    \begin{align*}
        \PP(E_n) &= \PP((A_1^c\cap B_1^c)\cap(A_2^c\cap B_2^c)\cap\dots\cap(A_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\cap A_n)\\
                 &\overset{indep.}{=} \PP(A_1^c\cap B_1^c)\times \PP(A_2^c\cap B_2^c)\times\dots\times \PP(A_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\times \PP(A_n)\\
                 &= \PP(A_1^c\cap B_1^c)^{n-1}\PP(A_n).
    \end{align*}
Observ\u am c\u a spa\c tiul st\u arilor la cea de-a $n$-a lansare este $\Om=\{(i,j)|1\leq i,j\leq6\}$ \c si probabilitatea ca suma celor dou\u a zaruri s\u a fie $5$ este $\PP(A_n) = \frac{4}{36}$, deoarece cazurile favorabile sunt $\{(1,4),(2,3),(4,1),(3,2)\}$. Ob\c tinem de asemenea c\u a probabilitatea ca suma s\u a nu fie nici $5$ \c si nici $7$ la prima lansare este $\PP(A_1^c\cap B_1^c) = \frac{26}{36}$, deoarece situa\c tiile in care suma este $7$ sunt $\{(1,6),(2,3),(3,4),(4,3),(5,2),(6,1)\}$.
\par \noindent
In concluzie, probabilitatea evenimentului 
$$
  A=\{\mbox{suma $5$ (a fe\c telor celor dou\u a zaruri) s\u a apar\u a inaintea sumei $7$}\}
$$ 
este 
\begin{align*}
    \PP(A) &= \displaystyle\PP\left(\bigcup_{n=1}^{\infty}E_n\right)=\sum_{n=1}^{\infty}\PP(E_n)=\sum_{n=1}^{\infty}\left(\frac{26}{36}\right)^{n-1}\frac{4}{36}\\
            &= \frac{1}{9}\sum_{n=0}^{\infty}\left(\frac{13}{18}\right)^{n} = \frac{1}{9}\frac{1}{1-\frac{13}{18}}=\frac{2}{5}.
\end{align*}
\item Fie $F_n$ evenimentul ce corespunde la: \textit{in primele $n-1$ arunc\u ari nu a ap\u arut nici suma $2$ \c si nici suma $7$ iar in a $n$-a aruncare a ap\u arut suma $2$} \c si $C_i$ evenimentul ce corespunde la suma celor dou\u a zaruri la cea de-a $i$-a aruncare este $2$. Avem
    \begin{equation*}
        F_n = (C_1^c\cap B_1^c)\cap(C_2^c\cap B_2^c)\cap\dots\cap(C_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\cap C_n
    \end{equation*}
\c si probabilitatea lui $\PP(F_n)$ este
    \begin{align*}
        \PP(F_n) &= \PP((C_1^c\cap B_1^c)\cap(C_2^c\cap B_2^c)\cap\dots\cap(C_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\cap C_n)\\
                 &\overset{indep.}{=} \PP(C_1^c\cap B_1^c)\times \PP(C_2^c\cap B_2^c)\times\dots\times \PP(C_{n-1}^c\cap B_{n-1}^c)\times \PP(C_n)\\
                 &= \PP(C_1^c\cap B_1^c)^{n-1}\PP(C_n).
    \end{align*}
Avem $\PP(C_n) = \frac{1}{36}$ (deoarece doar $(1,1)$ ne d\u a suma $2$) \c si $\PP(C_1^c\cap B_1^c) = \frac{36-7}{36} = \frac{29}{36}$. Prin urmare probabilitatea evenimentului c\u autat, pe care il not\u a cu $B$, este
\begin{align*}
    \PP(B) &= \displaystyle\PP\left(\bigcup_{n=1}^{\infty}F_n\right)=\sum_{n=1}^{\infty}\PP(F_n)=\sum_{n=1}^{\infty}\left(\frac{29}{36}\right)^{n-1}\frac{1}{36}\\
            &= \frac{1}{36}\sum_{n=0}^{\infty}\left(\frac{29}{36}\right)^{n} = \frac{1}{36}\frac{1}{1-\frac{29}{36}}=\frac{1}{7}.
\end{align*}
\end{enumerate}
  

### Exerci\c tiul 9* ^[Exerci\c tiile cu * sunt suplimentare \c si nu sunt obligatorii] \label{Ex6}

Fie parti\c tia $\Pi=\{A_1^{\e_1}\cap A_2^{\e_2}\cap\cdots\cap A_n^{\e_n}\,|\,\e_1,\dots,\e_n=0,1\}$, unde $A^{\e}=A$ dac\u a $\e=1$ \c si $A^{\e}=A^c$ dac\u a $\e = 0$. Atunci $\MF=\MA(\{A_1,\dots, A_n\})$ (algebra generat\u a de $\{A_1,\dots,A_n\}$) coincide cu algebra generat\u a de $\Pi$, prin urmare orice element din $\MF$ poate fi scris ca o reuniune finit\u a (\c si disjunct\u a) de elemente din $\Pi$ (De ce?). Astfel, pentru $B_1, \dots, B_m\in\MF$ exist\u a $\a_1,\dots,\a_{m'}\in\Pi$ a\c sa incat s\u a avem 
$$
  \displaystyle\sum_{i=1}^{m}c_i\PP(B_i)=\sum_{i=1}^{m'}c'_{i}\PP(\a_i').
$$
Este evident c\u a implica\c tia $a)\implies b)$ este adev\u arat\u a. Reciproc, s\u a presupunem c\u a inegalitatea dorit\u a este adev\u arat\u a pentru orice m\u asur\u a de probabilitate cu $\PP(A_i)=0$ sau $1$ pentru to\c ti $i\in\{1,2,\dots,n\}$. Avem deci c\u a \begin{equation}\label{eqEx6}
  \sum_{i=1}^{m'}c'_{i}\PP(\a_i')\geq 0 
\end{equation}
pentru toate m\u asurile de probabilitate cu $\PP(A_i)=0$ sau $1$, $\forall\, i\in\{1,2,\dots,n\}$, prin urmare $\PP(\a_i)=0$ sau $1$ pentru toate elementele $\a_i$ din $\Pi$ (to\c ti atomii). Alegand $P$ a\c sa incat $\PP(\a_i)=1$, pentru un $i$ fixat, \c si $\PP(\b)=0$ pentru $\b\in\Pi, \, \b\neq\a$ ^[putem g\u asi o asemenea m\u asur\u a de probabilitate deoarece odat\u a ce am ales $\PP(\a_i)=1$ am ales \c si valorile pentru $\PP(A_j)$] avem $c'_i\geq 0$ ($i=1,2\dots,m'$). Asta garanteaz\u a c\u a rela\c tia (\ref{eqEx6}) r\u amane valabil\u a pentru orice m\u asur\u a de probabilitate. 

### Exerci\c tiul 10*

Conform rezultatului demonstrat in exerci\c tiul anterior, este suficient s\u a verific\u am rela\c tiile din enun\c t pentru m\u asurile de probabilitate $\PP$ care verific\u a $\PP(A_1)=\cdots=\PP(A_l)=1$ \c si $\PP(A_{l+1})=\cdots=\PP(A_n)=0$, cu $0\leq l\leq n$.

Prin urmare, fie $0\leq l\leq n$ \c si $\PP$ care verific\u a rela\c tiile de mai sus. Dac\u a $l=0$ atunci cele dou\u a formule sunt evident adev\u arate ($0=0$). S\u a presupunem c\u a $l\geq1$ \c si c\u a $1\leq i_1<i_2<\cdots<i_k\leq n$, $k\geq 1$. Dac\u a $i_k\leq l$ atunci $\PP(A_{i_1})=\PP(A_{i_1})=\cdots=\PP(A_{i_k})=1$ de unde avem c\u a 
$$
  \PP(A_{i_1}\cap A_{i_2})=\PP(A_{i_1})+\PP(A_{i_2})-\PP(A_{i_1}\cup A_{i_2})=2-1=1
$$
\c si prin induc\c tie se poate ar\u ata c\u a $\PP(A_{i_1}\cap\cdots\cap A_{i_k})=1$ (altfel se poate folosi inegalitatea lui Bonferroni). Dac\u a $i_k\geq l+1$ atunci $0\leq \PP(A_{i_1}\cap\cdots\cap A_{i_k})\leq \PP(A_{i_k})=0$. Prin urmare $\PP(A_{i_1}\cap\cdots\cap A_{i_k})=0$ sau $1$ dup\u a cum $\{i_1,i_2,\cdots,i_k\}$ este sau nu submul\c time a lui $\{1,2,\cdots,l\}$. Ob\c tinem astfel c\u a suma $S_{k}^{n}$ este egal\u a cu num\u arul de submul\c timi $\{i_1,i_2,\cdots,i_k\}\subset\{1,2,\cdots,l\}$, adic\u a $S_{k}^{n}=\binom{l}{k}$.

Pentru a ar\u ata identitatea de la punctul a) s\u a observ\u am c\u a pentru $l<r$ avem $V_{n}^{r}=0$, pentru c\u a $LHS=V_{n}^{r}=\PP(B)$ unde 
\begin{align*}
  B &= \{\mbox{exact $r$ dintre $A_1,\dots, A_n$ se realizeaz\u a }\}\\
  &= \bigcup_{1\leq i_1<i_2<\cdots<i_r\leq n}\left[\bigcap_{i\in\{i_1,\dots,i_r\}}A_i\cap\bigcap_{j\in\{1,2,\dots,n\}\setminus\{i_1,\dots,i_r\}}A_j^c\right]
\end{align*}
iar $\PP\left(\bigcap_{i\in\{i_1,\dots,i_r\}}A_i\cap\bigcap_{j\in\{1,2,\dots,n\}\setminus\{i_1,\dots,i_r\}}A_j^c\right)=0$ (cum $l<r$ cel pu\c tin una din $A_i$ are probabilitate $0$). De asemenea, s\u a observ\u am c\u a $S_{r+k}^{n}=\binom{l}{r+k}=0$ deci membrul drept 
$$
  RHS=\displaystyle\sum_{k=0}^{n-r}(-1)^k\binom{r+k}{k}S_{r+k}^{n}=0
$$
\c si concluzion\u am c\u a $LHS=RHS=0$.

Dac\u a $l\geq r$ atunci membrul drept devine 
\begin{align*}
  RHS &= \displaystyle\sum_{k=0}^{n-r}(-1)^k\binom{r+k}{k}S_{r+k}^{n} = \displaystyle\sum_{k=0}^{n-r}(-1)^k\binom{r+k}{k}\binom{l}{r+k}\\
  &= \displaystyle\sum_{k=0}^{l-r}(-1)^k\binom{r+k}{k}\binom{l}{r+k}= \binom{l}{r}\displaystyle\sum_{k=0}^{l-r}(-1)^k\binom{l-r}{k}
\end{align*}
unde pentru $r=l$ avem $RHS=1$ iar pentru $r<l$ avem $RHS=0$. In acela\c si timp membrul stang este tot egal cu $1$ atunci cand $l=r$, pentru c\u a $\PP(A_1\cap A_l)=1$ \c si $0$ atunci cand $l>r$. Ultima egalitate rezult\u a din faptul c\u a in descompunerea evenimentului $B$ apar evenimentele de tipul $\bigcap_{i\in\{i_1,\dots,i_r\}}A_i\cap\bigcap_{j\in\{1,2,\dots,n\}\setminus\{i_1,\dots,i_r\}}A_j^c$ in care cel pu\c tin unul dintre $A_i$ \c si $A_j^c$ este de probabilitate $0$. Conform problemei precedente avem rezultatul dorit.

Punctul b) se face in mod similar.
